\begin{resumo-aula}{10}{9}{2012}
Continuação de aresta-lista-coloração. Uma conjectura sobre índice de aresta-lista-coloração e índice cromático de grafos. Um resultado parcial da conjectura, para grafos bipartidos.
\end{resumo-aula}

% Abreviações úteis 
% -----------------
%
% \xg    é     \chi(G)
% \xlg   é    \chi'(G)
% \xLg   é   \chi_L(G)
% \xlLg  é  \chi'_L(G)
%
% Veja o resultado: \xg\xlg\xLg\xlLg

Alguns autores denotam \(\xlLg=\mathop{ch}'(G)\), para o \defi{índice  lista-aresta-cromático} de \G\ (\defi{choosability of the graph}).

Há uma conjectura que diz que \(\xlLg=\xlg\). O caso particular em que \G\ é um grafo bipartido já foi resolvido. Apresentamos uma prova hoje.

\begin{definicao}
  Se \vu\ e \vv\ são vértices de um digrafo \D, dizemos que \vu\ \defi{domina} (\defi{enxerga}) \vv\ se \(uv\in A(D)\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
  Um \defi{núcleo} (\defi{kerlnel}) de um digrafo \D\ é um conjunto independente \(S\) de \D\ tal que todo vértice em \(V\setminus S\) domina algum vértice de \(S\).
\end{definicao}

Note, em particular, que circuitos ímpares orientados (\(\vec{C_n}\)) não possuem núcleo.

\begin{observacao}
  Decidir se um digrafo tem um núcleo é \npdificil.
\end{observacao}

Mencionamos dois teoremas, cuja prova não veremos.

\begin{teorema}
  Se \D\ não tem circuito ímpar, então não tem kernel.
\end{teorema}

\begin{teorema}
  Se \D\ não tem circuito orientado ímpar, então possui um núcleo.
\end{teorema}

\begin{exercicio}
  Prove o segundo teorema, por indução no número de componentes fortes do grafo.
\end{exercicio}

\begin{duvida}
O que são componentes fortes?
\end{duvida}

\begin{lema}\label{lem:auxiliar para Galvin}
  Seja \(D=(V,A)\) um digrafo tal que todo subgrafo induzido de \D\ tem um núcleo. 

Seja \(L=(L_v)_{v\in V}\) tal que \(L_v\) é um conjunto de cores. Se \(|L_v|>d^+(v)\) para todo \(v\in V\), então \(D\) tem uma \(L\)-lista-coloração.
\end{lema}

\begin{prova}
Por indução em \(|V|\). Seja \(\alpha\) uma cor que ocorre em algumas listas, mas que não ocorre em todas. Seja \(V_\alpha \deq \{v\in V:\alpha\in L_v\}\). Seja \(D'\deq D[V_\alpha]\). Pela hipótese, temos que \dlinha\ tem um núcleo, digamos, \(S\). Seja \(\hat L\deq (\hat L_v)_{v\in V}\), onde \(\hat L_v\deq L_v\setminus \{\alpha\}\). Seja \(\hat D\deq D -S\). Como \(d^+_{\hat D}(v)<|\hat L_v|\), para todo \(v\in \hat D\), pela hipótese de indução, \(\hat D\) tem uma \(\hat L\)-lista-coloração. Esta \(\hat L\)-lista-coloração de \(\hat D\), juntamente com a atribuição da cor \(\alpha\) aos vértices de \(S\) é uma \(L\)-lista-coloração de \D.
\end{prova}

\begin{teorema}[Galvin, 1995]
  Seja \G\ um grafo bipartido. Então \(\xlLg=\xlg\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja \G\ um grafo \((X,Y)\)-bipartido. dizemos que duas arestas de \defi{encontram} em \X\ (resp.\ \Y) se elas têm extremo comum em \X.

Seja \(K\deq \xlg\) e \(C:E(G)\mapsto\{1,\ldots,k\}\) uma \numk-aresta-coloração de \G. Como \(\xlLg\geq k\), vamos mostrar que \(\xlLg\leq k\), obtendo assim que vale a igualdade.

Para isso, vamos considerar um digrafo \D\ e usar o lema~\ref{lem:auxiliar para Galvin}.

Seja \aga\ o \defi{grafo-aresta} (\defi{line-graph}) de \G, e \D\ uma orientação de \aga\ assim definida:
\begin{align*}
A(D) 
\digual &
\{ee': e, e' \text{ se encontram em } X \text{ e } C(e')>C(e)\}\\
 \quad \cup \quad&
\{ee': e, e' \text{ se encontram em } Y \text{ e } C(e)>C(e')\}\\
\end{align*}

Seja \(e\in V(D)\), e suponha que \(C(e)=i\). Note que \(d^+_D(e)<k\) (de um lado da partição, cores maiores do que \numi, e, de outro, cores menores).

Para usar o lema~\ref{lem:auxiliar para Galvin}, precisamos mostrar que todo subgrafo induzido \dlinha\ de \D\ tem um núcleo. Provamos isso por indução em \(V(D')\).

Se \(V(D)=\vazio\), o resultado segue.

Seja \(E'=V(D')\subseteq E\). Para cada \(x\in X\), sejam \(\delta'(x)=\delta(x)\cap E'\) o conjunto de arestas incidentes a \vx \hfill{\color{red}\textsc{falta coisa aqui!}}.

Para cada \(x\in X\) tal que \(\delta'(x)\neq \vazio\), seja \(e_x\) a aresta com a menor \(C\)-cor. Seja \(U\deq \{e_x:\delta'(x)\neq \vazio\}\).

Então toda aresta \(e'\in E'\setminus U\) encontra algum \(e\in U\) em \(x\), e, portanto, exste o arco \(e'e\).

Assim, se \(U\) é independente, ele é núcleo de \dlinha, e a profa está completa (usando o lema~\ref{lem:auxiliar para Galvin}. Se \(U\) não é independente, então existem \(e,e'\in U\) adjacentes. Suponha \(C(e)<C(e')\), então \(e,e'\) se encontram em \Y, e temos que \(ee'\in A(D')\).

Pela hipótese de indução, \(D' -e\) tem um núcleo, digamos \(U'\).
\begin{itemize}
\item Se \(e'\in U'\), então \(U\) é um núcleo de \dlinha.
\item Se \(e'\notin U'\), então existe \(e''\in U\) tal que \(e'e''\in A(D')\).
\begin{itemize}
\item Se \(e', e''\) se encontram em \X, então \(C(e')>C(e'')\) pela definição de \D, contrariando o fato de \(e'\in U\).
\item Se \(e', e''\) se encontram em \Y, então \(C(e')<C(e'')\). Como \(e, e'\) se encontram em \Y, temos que \(C(e)<C(e')\). Logo \(C(e)<C(e')<C(e'')\).
\end{itemize}
\end{itemize}
Portanto, \(e'e''\in A(D)\) e \(U\) também é um núcleo de \dlinha.
\end{prova}

\begin{observacao}
  Existe uma prova para uma versão assintótica da conjectura.
\end{observacao}

\begin{observacao}
  Outro resultado interessante, sobre grafos perfeitos, de \Lovasz: grafos perfeitos tem complemento perfeito. \hfill{\color{red}\textsc{Confira!}}
\end{observacao}
